西方要拆雞棚（陶傑）｜壹週刊

美中展開冷戰，美國和西方國家開始認為開設在各城市大學的「孔子學院」名不符實，是洗腦工具和情報機構。二零一九年有幾多家「孔子學院」行將關閉，將會是很有趣的問題。

西方當初准許「孔子學院」在各大學附設開辦，本來就是一種文化誤解。

只要讀點現代史，就知道共產黨與孔子為敵，「批林批孔」運動只是文化大革命的一個分支。共產黨的反孔，又源自「五四運動」的「打倒孔家店」。對於儒家文化的仇視，對於禮義廉恥的疏離，一個以狼奶餵大的政府，鐮刀鎯頭為記，怎會對孔子有真誠敬拜之意。

今日的中國，與其說繼承了儒家文化，不如是繼承了秦始皇、韓非、荀子的法家。儒法兩家最大的分別，是孔孟相信人性本善，而法家則一口咬定人性本惡。

孟子有「四端之心」的倡導，覺得惻隱之心，與生俱來。但韓非和荀子卻認為，人一生下來就貪婪好色，看見街上有一塊金子，怎會不想據為己有？見美女不設防，看看左右無人，怎會不想性侵犯而強姦？

法家精神經商鞅化為一套治國策略，加重嚴刑管治，並鼓勵民間互相告發。每十戶一單位，用鐵鏈鎖起來，有如火燒連環船，一家被發現反政府，其他九戶人連坐。

毛澤東深受五四思想影響，然後接觸列寧，最後回頭擁抱秦始皇的法家鐵腕治國精神。在晚年時，毛澤東與郭沫若討論秦始皇的評論問題，成詩一首：「勸君少罵秦始皇，焚坑事業要商量，祖龍魂死秦猶在，孔學名高實秕糠。百代都行秦政法，十批不是好文章。熟讀唐人封建論，莫從子厚返文王。」

所謂「十批不是好文章」，指郭沫若在國民政府時期，寫過一本「十批判書」，尊崇儒家，反對法家。那時候是蔣介石先生當政，郭沫若看風頭。但文革一來，張春橋認為郭沫若是反革命，江青同樣以此書問罪，大吵大鬧，郭沫若因此病倒進醫院。

這首詩體現了毛澤東對秦始皇的尊崇。尊秦敬法，肯定是孔孟儒家的仇敵。今日的中國仍然打著毛澤東思想的旗號，何況政治經濟兩相返回毛左。「孔子學院」的存在，越來越中國的現實脫節，非常荒誕。此一招牌，西方終於認定目的是混淆西方民間與知識界視聽，以為一九四九年之後的中國，仍然是孔子的繼承人。

那一年之後，孔子的繼承人是有的，不過在台灣，由蔣家父子將台灣定為「中華文化復興基地」。但隨著台獨抬頭，這塊最後的儒家孔子的真正基地學院也沒有了人。「孔子學院」，倒也拆得其時。